Jij, mijn moeder, en Margaret, moet voortaan de hele wereld voor mij zijn; je zal deel mijn gevoelens volledig tussen jou.
Van jou, van mijn huis, ik zal nooit meer de kleinste aansporing hebben om te bewegen; en als ik mix in een andere maatschappij zal het alleen maar zijn om te laten zien dat mijn geest vernederd is, mijn hart gewijzigd, en dat ik de mogelijkheden kan oefenen, hoe minder plichten van het leven, met zachtheid en verdraagzaamheid.
Wat Willoughby betreft - zeg dat ik spoedig zal of dat ik hem ooit zal vergeten, inactief zou zijn.
Zijn herinnering kan worden overwonnen door geen verandering van omstandigheden of meningen.
Maar het zal worden gereguleerd, het zal worden gecontroleerd door religie, door reden, door constant werk. "
Ze zweeg even - en voegde er zachtjes aan toe: 'Als ik maar ZIJN hart kon kennen, alles zou gemakkelijk worden. "
Elinor, die nu al geruime tijd nadenkt over het fatsoen of ongepastheid van het snel in gevaar brengen van haar vertelling, zonder zich helemaal te voelen dichter bij de beslissing dan in het begin, hoorde dit; en het waarnemen als reflectie deed niets, resolutie moest alles doen, vond zichzelf snel leidend tot het feit.
Ze slaagde erin het recital, zoals ze hoopte, met een adres; bereidde haar voor angstige luisteraar met voorzichtigheid; gerelateerd eenvoudig en eerlijk het hoofd punten waarop Willoughby zijn excuses baseerde; deed recht aan de zijne bekering en verzachtte alleen zijn protesten van het huidige aanzien.
Marianne zei geen woord.
Ze beefde, haar ogen waren gericht op de grond, en haar lippen werden witter dan zelfs de ziekte hen had verlaten.
